% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\section{Stochastische Konvergenz}

\begin{definition} \label{definition: 3.11}
	$X_n$ \begriff{konvergiert stochastisch} bzw. \begriff{in Wahrscheinlichkeit} gegen $X$, in Symbolen:
	\begin{equation*}
		X_n \probto X \defequiv \forall \epsilon > 0:
		\P\brackets{\menge{d(X_n,X) > \epsilon}} \ntoinf 0
	\end{equation*}
	d.\,h.\ $d(X_n, X) \probto 0$.
\end{definition}

\begin{satz} \label{satz: 3.12}
	$\displaystyle X_n \ntoinf X \quad \P\text{-fast sicher} \follows X_n \probto X$
\end{satz}

\begin{proof}
	Gemäß \cref{satz: 3.9} gilt
	\begin{equation*}
		\forall \epsilon > 0 : \enskip 
		0 \le \P\brackets{d(X_n,X) > \epsilon}
		\le \P\brackets{\sup_{m \ge n} d(X_m,X) > \epsilon}
		\ntoinf	0
	\end{equation*}
\end{proof}

Die Umkehrung von \cref{satz: 3.12} gilt im Allgemeinen \textit{nicht}, aber es gilt das folgende Teilfolgenkriterium.

\begin{satz}[Teilfolgenkriterium für stochastische Konvergenz] 
	\label{satz: 3.13}
	Folgende Aussagen sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item \label{it: 3.13WahrKonv} $\begin{aligned} X_n \probto	X \end{aligned}$
		\item \label{it: 3.13TFfsKonv} Zu jeder Teilfolge (TF) $(X_{n'})$ von $(X_n)_{n \in \N}$ existiert eine Teilfolge $(X_{n''})$ von $(X_{n'})$ derart, dass $X_{n''} \overset{n''\to \infty}{\longrightarrow} X$ $\P$-fast sicher.
	\end{enumerate}
\end{satz}

Die Notation $(X_{n''})$ stammt aus \cite{billingsley2008probability}.
%Der folgende Beweis nutzt sie nicht, da er nicht aus der Vorlesung, sondern
%aus der Feder des Mitschreibers stammt, der sie unsauber findet.

\begin{proof}
	Der Beweis verläuft wie in $\R$.
	\begin{description}
		\hinrichtung Sei $\epsilon > 0$ beliebig und $(X_{n_k})_k$ eine Teilfolge von $(X_n)_n$.
		Da $\P\brackets{\menge{d(X_n, X) > \epsilon}} \to 0$, können wir eine Teilteilfolge $(X_{n_{k_i}})_i \defeq (Y_i)_i$ finden mit $\P\brackets{\menge{d(Y_i, X) > \epsilon}} < i^{-2}$. Dann ist für alle $n \in \N$ und mit $n \to \infty$
		\begin{align*}
			\P\brackets{\sup_{i \ge n} d(Y_i, X) < \epsilon}
			= \P\brackets{\bigcup_{i \ge n} \menge{d(Y_i, X) < \epsilon}}
			\leq \sum_{i = n}^{\infty} \P\brackets{\menge{d(Y_i, X) < \epsilon}}
			\leq \sum_{i = n}^{\infty} i^{-2} \to 0 
		\end{align*}
		Laut dem Konvergenz-Kriterium in \cref{satz: 3.9} bedeutet das $Y_i \to X$ $\P$-fast sicher.
		
		\rueckrichtung Wir nehmen an, es gäbe ein $\epsilon > 0$ und eine Teilfolge $(X_{n_k})_k$ der Folge $(X_n)_n$, sodass $\P\brackets{d(X_{n_k}, X) > \epsilon} > \delta > 0$ für ein passendes $\delta$.
		Dann konvergiert nach \cref{it: 3.13TFfsKonv} eine Teilteilfolge $(X_{n_{k_i}})_i$ $\P$-fast sicher gegen $X$, also laut \cref{satz: 3.12} auch stochastisch. 
		Das widerspricht aber der obigen Annahme über $(X_{n_k})_k$, die sich
		auch auf $(X_{n_{k_i}})_i$ überträgt.
	\end{description}
	~
\end{proof}

Mit dem Teilfolgenkriterium lassen sich Rechenregeln für fast sichere Konvergenz auf stochastische Konvergenz übertragen.

\begin{korollar} \label{korollar: 3.14}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item \label{it: 3.14probConvEq} $X_n \probto X$ und $X_n \probto X'
			\follows X = X'\quad\P\text{-fast sicher}$
		\item \label{it: 3.14probConvCont} Gelte $X_n \probto X$ in $(\S,d)$ und $f \colon (\S,d) \to (\S',d')$ messbar mit $f$ stetig in $X$ $\P$-fast sicher. Dann gilt auch $f(X_n) \probto f(X)$.
	\end{enumerate}
\end{korollar}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=(zu \alph*), leftmargin=*]
		\item Wegen $X_n \probto X$ existiert nach \cref{satz: 3.13} eine Teilfolge $(X_{n'}) \subseteq(X_n)_{n \in \N}$ mit $X_{n'}
		\overset{n' \to \infty}{\longrightarrow} X$ $\P$-fast sicher.
		Zu $(X_{n'})$ existiert (wegen $X_n\probto X'$ und \cref{satz: 3.13}) eine Teilfolge $(X_{n''})$ von $(X_{n'})$, sodass aus $X_{n''}	\ntoinf  X' \enskip \P\text{-fast sicher}$ mit \cref{satz: 3.7} schon $X = X'$ fast sicher folgt.
		\item Zu einer beliebigen Teilfolge $(X_{n'})$ von $(X_n)$ existiert eine Teilfolge $(X_{n''})$ von $(X_{n'})$ mit $X_{n''} \to X$ $\P$-fast sicher.
		Mit \cref{satz: 3.8} folgt $f(X_{n''}) \to f(X)$ $\P$-fast sicher und mit \cref{satz: 3.13} angewendet auf $(f(X_n))_n$ gilt $f(X_n) \probto f(X)$.
	\end{enumerate}
\end{proof}